這個國家太令人失望

這個國家太令人失望 - 林夕

台灣退伍軍人不滿退休年金改革，抗爭不斷，其中最活躍的組成所謂八百壯士，衝擊總統府，遇上多些警察維持秩序，已經有人高喊殺蔡英文，可是沒有人因此神秘失蹤，也沒有要坐牢。

有些高階將領，還曾經上京在人民大會堂站立聽人民共和國國歌，把兩蔣「毋忘在莒」的訓示拋諸腦後，回來還羨慕起解放軍的待遇。誰知退休解放軍也來個解放，上訪要求合理待遇，可惜慘遭打壓，連聲音都不存在，八百壯士依然上電視夜夜聲討台灣政府。

關西風災，大陸派出大巴接載國民，不止中國人大喊做中國人驕傲，台灣也有人羨慕強國夠強。言猶在耳，大陸網貸爆煲，受害者追究責任，向政府反映，當然反受打壓。其中一名受害者以死控訴，一句句「這個國家太令人失望」「我不怕死，但我已經怕活着了」，不知那些在關西坐過大巴的人有沒有機會看到死者的遺書，看了有何感想，又有何敢想。

死者說「錢其實沒有那麼重要，還年輕能賺能活下去，但是這口氣實在受不了，這個國家太令人失望。」如果確實不為財死，是真的因為對國家太失望而崩潰，不厚道的說，這崩潰不是來得太遲，就是之前太天真。

其實這次政府的反應沒什麼新意，還沒開始維權，就已經被維穩，受害者固然被滅聲，有關事件評論被秒刪；不同者，從前是：解決了提出問題的人，就等於解決了問題。現在是受害者出了問題，便成為有問題的人。

有目擊警察打人後也說：「因為我從小接受到的教育是愛國愛黨，有極高的集體榮譽感，一下三觀全毀了。」啊，集體榮譽感，如今集體受害才一夜改觀？六四慘劇太遠，劉曉波的建議陳情太高深，也罷。四川地震後追究豆腐渣建築殺人，毒奶粉害慘無數家庭，幫忙追究的人都有什麼下場？

「低端人口」在寒夜被驅趕時，「中高端人口」事不關己，沒太多人出聲，當維權律師一一被抓捕，家人被恐嚇軟禁，暫時活得好好沒有權需要維護的人也不出聲，現在為投資損失維權的人說「真的太累，看不到希望了，人民的名義在哪裏？」

人民有沒有看過這首詩：「起初他們（德國納粹黨）追殺共產主義者，因為我不是共產主義者，我不說話；接着他們追殺猶太人，因為我不是猶太人，我不說話；後來他們追殺工會成員，因為我不是工會成員，我繼續不說話；此後他們追殺天主教徒，因為我不是天主教徒，我還是不說話；最後，他們奔向我來，再也沒有人站起來為我說話了。」

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

上一則
上一則
趕快申請往耶魯 (左丁山)

下一則
下一則
裂口女 (李碧華)